% ----------------------------------------------------------------------- %
% Um pequeno texto para agradecer àqueles que contribuíram de maneira
% relevante à elaboração do trabalho 
%
% Arquivo: agradecimentos.tex
% ----------------------------------------------------------------------- %

\chapter*{Agradecimentos}

Aos meus queridos pais e familiares, que nunca mediram esforços para que eu
pudesse atingir meus objetivos. Além do apoio, confiança, dedicação e presença
constante em todos os momentos da minha vida.

Aos meus amigos que ao longo dos últimos anos, trabalhei, aprendi, festejei,
troquei ideias. A estes quero agradecer de forma especial pelo incentivo,
apoio e amizade.

Ao professor Eraldo, pelos esclarecimentos das dúvidas, todos os comentários
sempre úteis, coloboração e dedicação. Além da prontidão para me auxiliar em
todos os momentos durante a elaboração deste trabalho.

\textbf{\textit{Cleiber Marques da Silva}}


\vspace{2cm}

Aos meus pais e familiares, pela base sólida que sempre me deu força para 
encarar a vida de frente. Principalmente aos meus pais, por serem um exemplo de
força de vontade, mas, que acima de tudo, me ensinaram a percorrer meu próprio 
caminho.

Aos amigos com quem tive todo o prazer em trocar experiências, tanto em questões
academicas quanto no amadurecimento como pessoa, sendo na nossa querida 
instituição de tijolos à vista, nas nossas festas ou nos bares da região.

A todos os professores que contribuíram decisivamente para a minha, e nossa,
formação academica, profissional e pessoal. Em especial ao meu orientador 
professor Eraldo, por todo o conhecimento passado, pelas excelentes supervisões,
orientação e por sempre acreditar no potencial dos alunos.

\textbf{\textit{Filipe Medeiros de Almeida}}
