% ----------------------------------------------------------------------- %
% Arquivo: introducao.tex
% ----------------------------------------------------------------------- %

\chapter{Introdução}
\label{c_introducao}

\section{Motivação}
\label{ci_s_motivacao}

A utilização de dispositivos móveis para o acesso a Internet vem crescendo
acentuadamente nos últimos anos. As novas aplicações multimídias incentivam esta
expansão, aliadas a uma variedade de novas tecnologias de acesso sem fio que
permitem suportar taxas de transmissão em níveis relativamente altos. Algumas
destas tecnologias, consideradas como camada de enlace e física do
ponto de vista da arquitetura TCP-IP, possuem mecanismos para o tratamento de
movimentos entre estações base, minimizando os efeitos destas operações para o
usuário.

Contudo, a utilização de redes IP em situações de mobilidade pode impactar
consideravelmente as camadas superiores, independentemente da tecnologia de
acesso. Comunicações em andamento podem ser interrompidas de forma brusca e
novas comunicações podem ser inviabilizadas quando um terminal móvel se
movimenta para uma nova subrede IP. Este fato advém do caráter de
posicionamento topológico dos endereçamentos IP. Uma mudança de subrede
inviabiliza, a priori, a utilização de um endereço IP da rede de origem, dado
que os protocolos de roteamento subjacentes não podem atualizar as rotas em
tempo real, evidenciando um problema de escalabilidade.

Uma série de propostas da IETF vem de encontro a este problema. Estas propostas
orbitam em torno do protocolo IP móvel, nas versões 4 e 6. O estudo e teste
destes protocolos envolve, normalmente, arranjos relativamente complexos com
estruturas de rede sem fio além de entidades associadas aos protocolos de
mobilidade da camada de rede. Esta constatação é um dos fatores primeiros que
motivaram o desenvolvimento deste trabalho.


\section{Objetivos}

O presente trabalho visa o desenvolvimento de uma plataforma para o estudo
de protocolos de mobilidade na camada de rede, em particular os protocolos
MIPv6 e HMIPv6.

Como especificações básicas desta plataforma pode-se enumerar:
\begin{itemize}
 \item a execução real dos protocolos, de forma que se possa configurá-los e
executá-los de forma muito próxima de cenários reais;
\item facilidades de construção de cenários sem a necessidade de arranjos de
rede sem fio, reproduzindo, no entanto, os movimentos que impactam a camada de
rede;
\item pronta disponibilidade de ferramentas de medição, análise de tráfego, bem
como protocolos de roteamento dinâmicos;
\end{itemize}


\section{Organização do texto}
\label{ci_s_organizacao}

Este trabalho está organizado da seguinte forma. O capítulo 2 resume os dois
protocolos de mobilidade de interesse: o protocolo IP móvel versão 6, MIPv6 e
sua extensão, o protocolo IP móvel hierárquico, HMIPv6. O capítulo 3 apresenta
a plataforma de mobilidade desenvolvida com apoio de máquinas virtuais. Tendo
em vista que foram realizadas modificações em um código aberto do MIPv6, para
que se comportasse tal como o HMIPv6, no capítulo 4 é apresentada uma visão
geral deste código, bem como as modificações realizadas no mesmo para a
obtenção do HMIPv6. No capítulo 5 a plataforma de mobilidade é explorada para a
construção de alguns cenários de mobilidade com o MIPv6 e o HMIPv6. O capítulo
6 conclui e apresenta as perspectivas futuras de trabalhos usando a plataforma.